\chapter{Алгоритмы, реализуемые в приложении}\label{ch:algo}

\section{Преобразование цветного изображения в полутоновое}\label{sec:algo/grayscaling}

При преобразовании каждая точка формируемого полутонового изображения
определяется как $$c_R*R+c_G*G+c_B*B,$$ где $(R; G; B)$ -- вектор интенсивности
красного, зелёного и синего каналов точки оригинального цветного изображения,
соответственно, а $(c_R; c_G; c_B)$ -- вектор коэффициентов влияния этих значений на
результирующее значение белого канала полутонового изображения. С учётом
восприятия цветов человеческим глазом зачастую применяют коэффициенты, повышающие
влияние зелёного цвета, например, вектор $(0,3; 0,59; 0,11)$.

\section{Преобразование полутонового изображения в бинарное}\label{sec:algo/binscaling}

При этом преобразовании каждая точка формируемого бинарного изображения получает
либо белый, либо чёрный цвет в зависимости от того, достигает ли интенсивность
белого канала в соответствующей точке оригинального монохромного изображения
определённого значения.

\section{Подсчёт объектов на изображении}\label{sec:algo/counting}

Подсчёт объектов (как четырёхсвязных областей одного цвета) на изображении
реализуется двумя методами:

\subsection{Метод ABC-маски}\label{subsec:algo/counting/abc}

В этом методе по изображению строится карта связности областей, в которой для
каждой точки изображения указывается индекс области, к которой она относится, и
карта эквивалентности областей, которая реализуется как система непересекающихся
множеств \textit{англ.} disjoint-set union).

\begin{figure}[ht]
  \centerfloat{\includegraphics{abc-mask}}
  \caption{ABC-маска}\label{fig:abc-mask}
\end{figure}

Для этого изображение обходится маской, показанной на рисунке \ref{fig:abc-mask},
в направлении слева направо и сверху вниз. В зависимости от того, совпадает ли
цвет в ячейке $A$ с цветами в ячейках $B$ и $C$:

\begin{itemize}
  \item если цвета $A=B$ и $A{\neq}C$, индекс для A принимается равным индексу для $B$;
  \item если цвета $A{\neq}B$ и $A=C$, индекс для A принимается равным индексу для $C$;
  \item если цвета $A=B=C$ и индексы для $B$ и $C$ совпадают, индекс для A принимается равным им;
  \item если цвета $A=B=C$ и индексы для $B$ и $C$ \textit{не} совпадают, индекс для $A$
  принимается равным любому из них, и индексы $(B, C)$ помечаются как эквивалентные.
\end{itemize}

Таким образом, количество объектов на изображении определяется равно количеству
множеств в карте эквивалентности областей. В целом, данный алгоритм имеет оценку
вычислительной сложности от $O(N^2)$ до $O(N * \alpha(N))$, где $N$ -- количество
точек в изображении в зависимости от структуры данных системы непересекающихся множеств.

\subsection{Подсчёт компонент связности.}\label{subsec:algo/counting/graph}

Данный метод рассматривает изображение как граф, вершинами которого являются точки
изображения, а дуги соединяют каждую точку с четырьмя соседними. В такой интерпретации
количество объектов равно количеству компонент связности в графе, которое легко
подсчитывается путём обхода графа в ширину или высоту.

\section{Маркировка связанных областей на изображении}\label{sec:algo/filling}

Маркировка связанных областей происходит по карте связанных областей, построение
которой описано выше. Таким образом, индексы областей в карте можно использовать как
индексы некой палитры цветов для маркировки.
